「不誠實取用電腦」廢武功 律政司終極上訴 馬道立：立法原意針對黑客

「不誠實取用電腦」廢武功 律政司終極上訴
馬道立：立法原意針對黑客

終審法院首席法官馬道立質疑律政司詮釋與立法原意相距甚遠。
資料圖片

【本報訊】協和小學教師涉洩露小一叩門試題案，高院早前裁定以自己手機通訊或拍照作案，不能控告「不誠實取用電腦」罪名，動搖這條廣泛應用的「萬能key」控罪的地位。律政司不服上訴至終審法院，昨聆訊時強調用自己或他人手機和電腦均符合「取用」定義，又舉例指爆竊疑匪用網上地圖搜尋逃走路線，已屬有犯罪意圖地取用電腦。終院首席法官馬道立翻看27年前的立法文件，質疑立法原意是針對黑客和入侵電腦行為，律政司現時詮釋與之「相距甚遠」。案件擇日宣判。

記者：伍嘉豪

相關新聞：13宗案急煞停 或掀上訴翻案潮

代表上訴人律政司司長的刑事檢控專員梁卓然昨陳詞指，《刑事罪行條例》第161條訂明四種情況下的不誠實取用電腦屬於犯罪，但當中不包括「未獲授權而取用電腦」的情況。

質疑梁卓然混淆觀念

梁指出，任何人只要在犯罪過程中使用電腦，包括自己或他人的電腦，均觸犯該罪。他認為條例是要防止市民不恰當地使用任何電腦去促成傳統罪行，補充其他條例未涵蓋之處，舉例指若有竊匪爆竊一幢大廈後用Google地圖尋找逃走路線，不論是否用自己手機或電腦，仍屬有犯罪意圖或不誠實意圖下取用電腦。

多名在席法官關注律政司會否將「取得使用」（obtaining access）與一般的不恰當使用電腦（general misuse）混淆。

法官李義指出，所謂「取得」，意即要做一些事才可獲取電腦來使用，但一個人本身是有權使用他擁有的手機及電腦，這情況便不存在「取得使用」元素。李官和首席法官馬道立又列舉其他罪行作例子，指刑事毀壞、爆竊、攻擊他人電腦等，均是針對別人的財物才有罪，毀壞自己財物不算犯罪。

有關條文在1993年通過生效。馬官據1992年立法局的條例草案討論文件，指當年立法目的是要保障電腦系統數據完整、程式或賬目不被刪改、資料不會被人清除等，似是針對黑客或入侵電腦的人，非把一般使用電腦也刑事化。馬形容律政司一方對控罪的理解，與立法局文件相距甚遠。

官：用電腦掟人會否觸犯？

非常任法官范禮全問，按律政司理解，拿起一部電腦掟向他人，是否也觸犯不誠實取用電腦罪？梁認為不算，因過程中沒有導致電腦運算。

代表本案其中一名被告的大律師謝英權回應時，重申不誠實意圖取用電腦控罪不是百搭的「萬能key」，倘依照律政司詮釋，將鬧出可笑甚至危險情況。
案件編號：FACC22/18

上一則
上一則
千人聯署籲國際收容沙地姊妹

下一則
下一則
13宗案急煞停 或掀上訴翻案潮

13宗案急煞停 或掀上訴翻案潮

太好了

俾個咁大個權你
你又拎去鳩用
係都逼人收返

無左萬能key, 政府又要諗第2條萬能key